# TP3 : Progressons vers le réseau d'infrastructure

## 2. Routeur

🌞 Vous pouvez d'ores-et-déjà créer le routeur. Pour celui-ci, vous me prouverez que : 

```a
[admin@router ~]$ ip a
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: enp0s3: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:ad:4d:25 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.2.15/24 brd 10.0.2.255 scope global dynamic noprefixroute enp0s3
       valid_lft 86161sec preferred_lft 86161sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fead:4d25/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:8e:60:3b brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.1.126/25 brd 10.3.1.127 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe8e:603b/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: enp0s9: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:7c:d1:ee brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.1.190/26 brd 10.3.1.191 scope global noprefixroute enp0s9
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::3b7b:d4ee:f2b0:6367/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
5: enp0s10: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:f2:66:84 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.3.1.206/28 brd 10.3.1.207 scope global noprefixroute enp0s10
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::3652:3e2c:c2e6:19c7/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
    
- Accès internet

```a
[admin@router ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=114 time=9.7 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 9.708/9.708/9.708/0.000 ms
```

- La résolution de noms
```a
[admin@router ~]$ ping google.com 
PING google.com (142.250.179.110) 56(84) bytes of data.
64 bytes from par21s20-in-f14.1e100.net (142.250.179.110): icmp_seq=1 ttl=114 time=28.5 ms

--- google.com ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 28.479/28.479/28.479/0.000 ms
```

- il porte le nom `router.tp3`
```a
[admin@router ~]$ hostname
router.tp3 
```
```a
[admin@router ~]$ cat /etc/sysctl.d/routeur.conf
net.ipv4.ip_forward=1
    
[admin@router ~]$ sudo firewall-cmd --info-zone=public
[...]
masquerade: yes
[...]
```


# II. Services d'infra

## 1. Serveur DHCP

🌞 Mettre en place une machine qui fera office de serveur DHCP dans le réseau `client1`.

 - Le nom `dhcp.client1.tp3`
 ``` a
[admin@dhcp ~]$ hostname
dhcp.client1.tp3
```

- donner une IP aux machines clients qui le demande + l'adresse de leur passerelle + l'adresse d'un DNS utilisable
        

```a
[root@dhcp ~]# cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
[...]
subnet 10.3.1.128 netmask 255.255.255.192 {
# specify the range of lease IP address
range dynamic-bootp 10.3.1.130 10.3.1.188;
[...] 
```

```a
[root@dhcp ~]# cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
[...]
# specify gateway
option routers 10.3.1.190;
    [...]
```
```a
[root@dhcp ~]# cat /etc/dhcp/dhcpd.conf
[...]
option domain-name-servers  1.1.1.1   ;
[...]
```

📁 Fichier `dhcpd.conf`

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/dhcp.conf


🌞 **Mettre en place un client dans le réseau `client1`**

- de son p'tit nom `marcel.client1.tp3`
```a
[admin@localhost ~]$ cat /etc/hostname
marcel.client1.tp3
```


- La machine récupérera une IP dynamiquement grâce au serveur DHCP
```a
[admin@marcel ~]$ cat /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
[...]
BOOTPROTO=dhcp
[...]
```

- Ainsi que sa passerelle et une adresse d'un DNS utilisable
```a
[admin@marcel ~]$ ip r s
[...]
default via 10.3.1.190 dev enp0s8 proto dhcp metric 101
[...]

[admin@marcel ~]$ cat /etc/resolv.conf
; generated by /usr/sbin/dhclient-script
search client1.tp3
nameserver 1.1.1.1
```

🌞 **Depuis `marcel.client1.tp3`**

- prouver qu'il a un accès internet + résolution de noms, avec des infos récupérées par votre DHCP

```a

[admin@marcel ~]$ ping 8.8.8.8 -c1
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=113 time=20.3 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 20.276/20.276/20.276/0.000 ms

[admin@marcel ~]$ dig google.com
[...]
;; ANSWER SECTION:
google.com.             144     IN      A       172.117.19.38

[...]
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
[...]
```

- à l'aide de la commande `traceroute`, prouver que `marcel.client1.tp3` passe par `router.tp3` pour sortir de son réseau
```a
[admin@marcel ~]$ sudo traceroute 8.8.8.8
traceroute to 8.8.8.8 (8.8.8.8), 30 hops max, 60 byte packets
 1  _gateway (10.3.1.190)*  0.980 ms  1.000 ms  1.003 ms 
[...]

(on relie les * :) ) 
*on y retrouve ici l'adresse IP de notre router.tp3
```

## 2. Serveur DNS

### SETUP copain


🌞 **Mettre en place une machine qui fera office de serveur DNS**

- Nom `dns1.server1.tp3`
    
```a
[admin@localhost ~]$ hostname
dns1.server1.tp3
```


- il faudra lui ajouter un serveur DNS public connu, afin qu'il soit capable de résoudre des noms publics comme `google.com`

```a
[admin@dns1 ~]$ cat /etc/resolv.conf
    search server1.tp3
    nameserver 1.1.1.1
```


🌞 **Tester le DNS depuis `marcel.client1.tp3`**


```a
[admin@marcel ~]$ sudo vim /etc/resolv.conf

search server1.tp3
nameserver 10.3.1.125
```

- Essayez une résolution de nom avec `dig` une résolution de nom classique

```a
[admin@marcel ~]$ dig dhcp.client1.tp3
[...]
;; ANSWER SECTION:
dhcp.client1.tp3.       86400   IN      A       10.3.1.189
[...]
;; Query time: 1 msec
;; SERVER: 10.3.1.125#53(10.3.1.125)
```



🌞 Configurez l'utilisation du serveur DNS sur TOUS vos noeuds

```a
[admin@dhcp ~]$ sudo vim /etc/resolv.conf
search server1.tp3
nameserver 10.3.1.125 
```   
    
```a
[root@dhcp ~]# vim /etc/dhcp/dhcpd.conf
option domain-name-servers 10.3.1.125 ;
```


## 3. Get deeper

#### On va affiner un peu la configuration des outils mis en place.

### A. DNS forwarder

🌞 **Affiner la configuration du DNS**

```a
[admin@dns1 ~]$ sudo vim /etc/named.conf
[...]
        recursion yes;
        forwarders {
                8.8.8.8;
                1.1.1.1;
        };
[...]
```


🌞 Test 

```a
    [admin@marcel ~]$ dig google.com

    ; <<>> DiG 9.11.26-RedHat-9.11.26-4.el8_4 <<>> google.com
    ;; global options: +cmd
    ;; Got answer:
    ;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 440
    ;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 13, ADDITIONAL: 27

    ;; OPT PSEUDOSECTION:
    ; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
    ; COOKIE: 98405cc21868e0d29ae4962a61560b5e47eb0a0d8f96b57d (good)
    ;; QUESTION SECTION:
    ;google.com.                    IN      A

    ;; ANSWER SECTION:
    google.com.             78      IN      A       216.58.213.174

    ;; AUTHORITY SECTION:
    .                       518392  IN      NS      c.root-servers.net.
    .                       518392  IN      NS      a.root-servers.net.
    [...]
   
    ;; ADDITIONAL SECTION:
    m.root-servers.net.     518392  IN      A       202.12.27.33
    b.root-servers.net.     518392  IN      A       199.9.14.201
    [...]
    l.root-servers.net.     518392  IN      AAAA    2001:500:9f::42
    [...]

    ;; Query time: 109 msec
    ;; SERVER: 10.3.1.125#53(10.3.1.125)
    ;; WHEN: Thu Sep 30 21:09:18 CEST 2021
    ;; MSG SIZE  rcvd: 866

```

### B. On revient sur la conf du DHCP


🌞 Affiner la configuration du DHCP

 
    
```a
[root@dhcp ~]# vim /etc/dhcp/dhcpd.conf
[...]
# specify DNS server's hostname or IP address
option domain-name-servers 10.3.1.125 ;
[...]
```


- créer un nouveau client `johnny.client1.tp3` qui récupère son IP, et toutes les nouvelles infos, en DHCP

    
```a
[admin@localhost ~]$ hostname
johnny.client1.tp3
```


```a
[admin@johnny ~]$ sudo nano /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8
[...]
BOOTPROTO=dhcp
[...]
DNS1=10.3.1.125
DOMAIN=server1.tp3
```

- Routeur 

```a
[admin@johnny ~]$ ip r s
default via 10.3.1.190 dev enp0s8 proto dhcp metric 100
10.3.1.128/26 dev enp0s8 proto kernel scope link src 10.3.1.132 metric 100
```

- Internet
```a
[admin@johnny ~]$ ping  8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=114 time=27.0 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 27.019/27.019/27.019/0.000 ms
```

- DNS fonctionnel:
```a

[admin@johnny ~]$ dig dns1.server1.tp3

; <<>> DiG 9.11.26-RedHat-9.11.26-4.el8_4 <<>> dns1.server1.tp3
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 36708
;; flags: qr aa rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 1, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
; COOKIE: 9554c1bb030971015452ab7961560de57296a72be41f5a37 (good)
;; QUESTION SECTION:
;dns1.server1.tp3.              IN      A

;; ANSWER SECTION:
dns1.server1.tp3.       86400   IN      A       10.3.1.125

;; AUTHORITY SECTION:
server1.tp3.            86400   IN      NS      dns1.server1.tp3.

;; Query time: 1 msec
;; SERVER: 10.3.1.125#53(10.3.1.125)
;; WHEN: Thu Sep 30 21:20:05 CEST 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 103

```

## III. Services métier

### 1. Serveur Web

🌞 Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur Web, une belle appli pour nos clients


- Démarrage du service:

```a
[admin@web1 ~]$ sudo systemctl start httpd.service
[admin@web1 ~]$ sudo systemctl enable httpd.service
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/httpd.service → /usr/lib/systemd/system/httpd.service.
```

- Autorisation:

```a
[admin@web1 ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=80/tcp --permanent
success
[admin@web1 ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success
```

- Html

```c
[admin@web1 ~]$ sudo vim /var/www/html/index.html
léo le best (ca merite une bonne note rien que pour ca...)
```

🌞 Test

```c
[admin@marcel ~]$ curl web1
léo le best (ca merite une bonne note rien que pour ca...)
```



## 2. Partage de fichiers

### Le setup wola

🌞 Setup d'une nouvelle machine, qui sera un serveur NFS

##### vous partagerez un dossier créé à cet effet : `/srv/nfs_share/`

- Installation de nfs:
```x
[admin@nfs1 ~]$ sudo dnf install nfs-utils
```


```a
[admin@nfs1 ~]$ sudo mkdir /srv/nfs_share/
[admin@nfs1 ~]$ sudo vim /etc/exports
/srv/nfs_share/         web1(rw)
```

```[admin@nfs1 ~]$ sudo systemctl start nfs-server.service
[admin@nfs1 ~]$ sudo systemctl enable nfs-server.service
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/nfs-server.service → /usr/lib/systemd/system/nfs-server.service.  
```
- Ouverture du port sur le firwall:
```a
[admin@nfs1 ~]$ sudo firewall-cmd --add-service={nfs,nfs3,mountd,rpc-bind} --permanent
success
[admin@nfs1 ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success

[admin@nfs1 ~]$ sudo exportfs -av
exporting 10.3.1.205:/srv/nfs_share
```

🌞 **Configuration du client NFS**

```- Installation de nfs:
[admin@web1 ~]$ sudo dnf install nfs-utils
[admin@web1 ~]$ sudo mkdir /srv/nfs
```

```[admin@web1 nfs]$ sudo vim /etc/fstab
[...]
nfs1.server2.tp3:/srv/nfs_share /srv/nfs  
nfs     defaults        0 0
    
[admin@web1 nfs]$ sudo mount -a
```

 ```[admin@web1 ~]$ sudo systemctl start nfs-server.service
[admin@web1 ~]$ sudo systemctl enable nfs-server.service
```
    
🌞 TEEEEST

tester que vous pouvez lire et écrire dans le dossier `/srv/nfs` depuis `web1.server2.tp3`

    [admin@web1 nfs]$ echo "test Web1" > /srv/nfs/testons

vous devriez voir les modifications du côté de  `nfs1.server2.tp3` dans le dossier `/srv/nfs_share/`
        
    admin@nfs1 ~]$ echo "j'ai bien lu !" >> /srv/nfs_share/testons
    [admin@nfs1 ~]$ cat /srv/nfs_share/testons
    test Web1
    j'ai bien lu !

# IV. Un peu de théorie : TCP et UDP

🌞 **Déterminer, pour chacun de ces protocoles, s'ils sont encapsulés dans du TCP ou de l'UDP :**

- SSH: 
``` a
    Port TCP 22 par défaut    
```

- HTTP:
```a
    Port TCP 80 par défaut
```
- DNS:

```a
    Port UDP 53 par défaut
```

- NFS:
```a
	Port TCP 2049 par défaut
       +Port UDP et TCP 111 par défaut
```

- Capture http:

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/tp3_http.pcap

```a
[admin@web1 ~]$ sudo tcpdump -i enp0s8 port 80 -w tp3_http.pcap
[admin@nfs1 ~]$ curl web1.server1.tp3
léo le best (ca merite une bonne note rien que pour ca...)
```

- Capture ssh:

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/tp3_ssh.pcap

```a
     VM:   
    [admin@web1 ~]$ sudo tcpdump -i enp0s8 port 22 -w tp3_ssh.pcap
    
    Hote:  
    PS C:\Users\Muralee> ssh admin@10.3.1.205
```



- Capture DNS:
https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/tp3_dns.pcap

 ```a
 [admin@dns1 ~]$ sudo tcpdump -i enp0s8 port 53 -w tp3_dns.pcap
admin@web1 ~]$ dig nfs1.server2.tp3
```


- Capture nfs: 

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/tp3_nfs.pcap

```a
[admin@nfs1 ~]$ sudo tcpdump -i enp0s8 not port 22 -w tp3_nfs.pcap
[admin@web1 ~]$ cd /srv/nfs/
```


🌞 **Capturez et mettez en évidence un *3-way handshake***

📁 **Capture réseau `tp3_3way.pcap`**

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/tp3_3w.pcap

## V. El final

- 📁 Fichiers de zone

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/dhcp.conf

- 📁 Fichier de conf principal DNS `named.conf`

https://gitlab.com/mukeshmuralee5/les-projets-de-reseaux/-/blob/main/TP3/named.conf

-le 🗃️ tableau des réseaux 🗃

| Nom du réseau | Adresse du réseau | Masque        | Nombre de clients possibles | Adresse passerelle | [Adresse broadcast](../../cours/lexique/README.md#adresse-de-diffusion-ou-broadcast-address) |
|---------------|-------------------|---------------|-----------------------------|--------------------|----------------------------------------------------------------------------------------------|
| `client1`     | `10.3.1.128`        | `255.255.255.192` | 126                   | `10.3.1.190`         | `10.3.3.191`                                                                                   |
| `server1`     | `10.3.1.0`        | `255.255.255.128` | 62                      | `10.3.1.126`         | `10.3.1.127`                                                                                   |
| `server2`     | `10.3.1.192`        | `255.255.255.240` | 14                         | `10.3.1.206`         | `10.3.1.207` 


- le 🗃️ plan d'adressage IP

| Nom machine  | Adresse IP `client1` | Adresse IP `server1` | Adresse IP `server2` | Adresse de passerelle |
|--------------|----------------------|----------------------|----------------------|-----------------------|
| `router.tp3` | `10.3.1.190/26`         | `10.3.1.126/25`         | `10.3.1.206/28`         | Carte NAT             |
| `dhcp.client1.tp3`| `10.3.1.189/26`        | ...                  | ...                  | `10.3.1.190/26`         |
| `marcel.client1.tp3`| `10.3.1.129/26`        | ...                  | ...                  | `10.3.1.190/26`       |
| `johnny.client1.tp3`| `10.3.1.130/26`        | ...                  | ...                  | `10.3.1.190/26`       |
| `dns1.server1.tp3`| ...                    | `10.3.1.125/25`      | ...                  | `10.3.1.126/25`         |
| `web1.server2.tp3`| ...                    | ...                  | `10.3.1.205/28`        | `10.3.1.206/28`       |
| `nfs1.server2.tp3`| ...                    | ...                  | `10.3.1.194/28`        | `10.3.1.206/28`       |

